【馬雲觸礁】以國安為由 美國否決螞蟻金服併購匯款公司MoneyGram

阿里巴巴創辦人馬雲控制的金融企業、支付寶母公司螞蟻金服，併購美國匯款公司速匯金（MoneyGram）的交易，遭美國外資審議委員會（CFIUS）以國家安全為由否決。這是特朗普上台以來觸礁的最新一宗中資企業併購交易。

路透社報道，這宗價值12億美元的交易破裂，對於阿里巴巴集團主席馬雲是一個打擊，他與其他阿里巴巴高層管理人員擁有螞蟻金服。馬雲曾在2017年1月向美國總統特朗普承諾，將在美國創造100萬個就業機會。

路透社引述了解秘密討論情況的消息人士，在遭到 CFIUS 否決之後，螞蟻金服與速匯金決定終止合併交易。CFIUS 予以否決，是為了減輕對於可用於識別美國公民身份的數據的安全性擔憂。

CFIUS 的標準審查流程需要75天，為了打消其擔憂，螞蟻金服與速匯金已經歷三遍審查流程。路透社引述消息人士表示，這兩家公司提出的額外安全措施與協議未能消除CFIUS 的擔憂。

目前特朗普試圖向中國施壓，以促使其幫助解決朝鮮核問題，並在貿易和匯率問題上讓步。在這種背景下，美國政府加強了對於中資企業收購美國企業的管控。

廣告

路透社指，此前已有多項中資企業收購美國公司的交易未能獲得CFIUS的批準。其中包括，中國支持的私募股權公司 Canyon Bridge Capital Partners 以13億美元收購美國芯片廠商萊迪思半導體，中國泛海控股集團以27億美元收購美國壽險商 Genworth Financial ，中國私募股權公司東方弘泰以14億美元收購美國移動營銷平台 AppLovin。

「盡管我們盡了最大努力配合美國政府，但現在情況已相當明確，CFIUS將不會批準這項合併。」速匯金執行長 Alex Holmes 在聲明中稱。

螞蟻金服和速匯金表示，雙方現在將尋找並制定計劃，在中國、印度、菲律賓及其他亞洲市場和美國的匯款業務和數字支付方面進行合作。

螞蟻金服在4月份達成協議，以每股18美元全現金的形式收購速匯金，擊敗競爭對手美國的 Euronet Worldwide。

當路透詢問 Euronet 是否會向速匯金提出新的收購報價時，該公司發言人未立即作出回覆。

螞蟻金服表示，已向速匯金支付 3,000萬美元的終止協議費。